
\documentclass{report}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[brazil] {babel}

\author{Alice Fazzolino}
\title{Estudo da equação de biotransferência de calor via simetria de lie}
\date{\today} %data atual
\begin{document}
\maketitle %gera o titulo


\chapter{1.Revisão bibliográfica}
\section{Câncer de pele}
\indent


 Segundo a Sociedade Brasileira de Dermatologia(SBD):


                  %recuo de 4 cm e tamanho da letra: 10



                  \emph{O tipo mais comum, o câncer da pele não melanoma, tem letalidade baixa, porém, seus números são muito altos. A doença é provocada pelo crescimento anormal e descontrolado das células que compõem a pele. Essas células se dispõem formando camadas e, de acordo com as que forem afetadas, são definidos os diferentes tipos de câncer. Os mais comuns são os carcinomas basocelulares e os espinocelulares. Mais raro e letal que os carcinomas, o melanoma é o tipo mais agressivo de câncer da pele%(http://www.sbd.org.br).
}

 Segundo o Instituto Nacional do Cancêr (INCA), no Brasil estimam-se 85.170 casos recentes de câncer de pele não melanoma entre homens e 80.410 nas mulheres para cada ano do biênio 2018-2019. Esses valores correspondem a um risco estimado de 82,53 casos novos a cada 100 mil homens e 75,84 para cada 100 mil mulheres. %http://www.inca.gov.br/estimativa/2018/sintese-de-resultados-comentarios.asp


 De acordo com a Sociedade Brasileira de Dermatologia (SBD), o maior motivo para evolução do cancêr de pele é devido a exposição aos raios ultravioletas irradiados pelo sol. Os horários mais perigosos são no período de 10 às 16 horas. Evitar a exposição intensa ao sol nesses horários e proteger a pele dos impactos da radiação UV são os melhores métodos para evitar os tumores de pele.%http://www.sbd.org.br/

 Geralmente, o cancêr de pele é o menos agressivo dentre os outros existentes, mas se houver um diagnóstico tardio, este pode levar a ferimentos, sérias deformidades físicas e até a morte.


 Há várias formas de tratamento atualmente, mas todos os casos precisam ser identificados antecipadamente.De acordo com Fabrício(2008), diferentemente da trombose ou esclerose vascular da circulação periférica que reduz o sangue que flui na pele e consequentemente diminui a temperatura superficial da mesma, os tumores de pele provocam um aumento de temperatura local, por essa razão a temperatura incomum da pele pode apontar circulação sanguínea irregular, o que pode então ser usado para diagnósticos.
 Para esse diagnóstico prévio é possível utilizar-se de problemas inversos, que são métodos que tentam encontrar a causa (tamanho e posição do tumor) de um resultado conhecido( distribuição de temperatura na superfície da pele). Na prática essa temperatura seria medida por equipamentos médicos.

A definição de temperatura em tecidos se dá por intermédio da transferência de calor nos mesmos. "Com a equação biotérmica de Pennes é possível encontrar a distruibuição de temperatura e o fluxo de calor em um maciço de pele." (Fabrício,2008)

%ANÁLISE INVERSA COM USO DE ALGORITMO GENÉTICO PARA LOCALIZAÇÃO DE TUMORES DE PELE DISCRETIZADOS EM ELEMENTOS DE CONTORNO COM RECIPROCIDADE DUAL - FABRÍCIO RIBEIRO BUENO-DISSERTAÇÃO DE MESTRADO EM ESTRUTURAS E CONSTRUÇÃO CIVIL- DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL E AMBIENTAL - BRASÍLIA/DF AGOSTO DE 2008}


\section{Harry H. Pennes e a Equação da Biotransferência de calor}

      
      Conforme Souza (2009,p.28)"Pennes, em 1948, foi o primeiro a propor um modelo matemático que representasse o processo de biotransferência de calor." % %INSTITUTO MILITAR DE ENGENHARIA - MARCUS VINICIUS COSTA DE SOUZA- OTIMIZAÇÃO DE TERMOS FONTES EM PROBLEMAS DE %BIOTRANSFERÊNCIA DE CALOR- RIO DE JANEIRO-2009
      
      As temperaturas dos tecidos normais do antebraço humano e do sangue arterial braquial foram medidas para avaliar a aplicabilidade da teoria do fluxo de calor ao antebraço em termos básicos de taxa local de produção de calor tecidual e fluxo volumétrico de sangue(PENNES 1948,p.93). Com esse estudo criou-se um modelo fundamentado na propagação de calor e que foi chamado de Equação da Biotransferência de Calor ( Bioheat Transfer Equation - BHTE).
      
   %\emph{   ANALYSIS OF TISSUE AND ARTERIAL BLOOD TEMPERATURES IN THE RESTING HUMAN FOREARM - AUGUST 1948- NEW YORK- HARRY %H.PENNES}
      
      
      De acordo com (SILVA;LYRA;LIMA,2013):
      
      %Recuo de 4 cm, letra 10;
      \emph{
       A transferência de calor nos organismos vivos é caracterizada por dois mecanismos importantes: metabolismo e fluxo sanguíneo. O sangue escoa, de forma não-newtoniana, através dos vasos sanguíneos que apresentam diferentes dimensões. Segundo a teoria de Pennes, a transferência líquida de calor entre o sangue e o tecido é proporcional à diferença entre a temperatura do sangue arterial, que entra no tecido, e a temperatura do sangue venoso que sai do tecido. Ele sugeriu que a transferência de calor devida ao escoamento sanguíneo pode ser modelada por uma taxa de perfusão sanguínea, com o sangue atuando como uma fonte/sumidouro escalar de calor. Apesar da sua simplicidade, uma das dificuldades encontradas no uso da BHTE reside na ausência de informação detalhada e precisa sobre as taxas volumétricas de perfusão sanguínea, especialmente para tecidos neoplásicos.} %
      %http://www.scielo.br  - Revista brasileira de Engenharia Biomédica  Rev. Bras. Eng. Bioméd. vol.29 no.1 Rio de Janeiro %Jan./Mar. 2013 - Análise computacional do dano térmico no olho humano portador de um melanoma de coroide quando submetido à %termoterapia transpupilar a laser - José Duarte da SilvaI,*; Paulo Roberto Maciel LyraII; Rita de Cássia Fernandes de %LimaII
     % IInstituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Pernambuco – IFPE, Av. Professor Luiz Freire, 500, Cidade %Universitária, CEP 50740-540, Recife, PE, Brasil
      %IIDepartamento de Engenharia Mecânica, Universidade Federal de Pernambuco – UFPE, Av. Acadêmico Hélio Ramos, s/n, Cidade %Universitária, CEP 50740-530, Recife, PE, Brasil
      
      Houve vários estudos com o objetivo de aperfeiçoar a equação de biotransferência de calor de Pennes, porém, acabaram em modelos muito específicos e complexos. Por esses motivos e por sua clareza, a equação de Pennes ainda é a mais usada para caracterizar a transferência de calor e a disseminação da temperatura em tecidos biológicos vivos.
      
      

 \subsection{Modelo físico-matemático}
 


% AN INVERSE GEOMETRY PROBLEM FOR THE LOCALIZATION OF SKIN TUMOURS BY THERMAL ANALYSIS - P W PARTRIDGE AND L C WROBEL - SCHOOL OF ENGINEERING AND DESIGN, BRUNEL UNIVERSITY, UXBRIDGE, MIDDLESEX UB8 3PH,UK.


\end{document} 